旺角黑夜-平安夜2019

《旺角黑夜》中的「計算」
—
昨夜漫漫，送大家一篇《旺角黑夜》。
—
「香港，為甚麼會被稱作『香港』？」係電影最後一句對白，亦都係爾冬陞導演借演妓女丹丹嘅張栢芝之口，向香港作出嘅最大控訴。
—
計算、計算、計算，成套電影都充斥住香港人嘅計算，甚至成個故事都係由「計算」而起。兩班古惑仔賣假嘅勞力士呃遊客，然後為咗拉客減價十蚊打起上嚟，再造成大佬個仔死咗嘅悲劇。所有嘢嘅源頭都係呢十蚊，跌落坑渠都唔洗恨嘅十蚊。
—
旺角就係香港嘅縮影，唔止係古惑仔，喺呢度生活嘅人無時無刻都充斥住計算，例如班大SIR會不滿於平安夜無得去PARTY，老婆會詐型，仲要六百八十八蚊一位；唔同環頭嘅警察知道節日前夕要開工，向方中信無聲控訴；烏鼠中介人林雪坐地起價，一個崩都唔可以收少，仲想出賣自己嘅親人來福；道友線人車保羅為咗幾百蚊挺身犯險，只係為咗止毒癮；情報科小隊差啲殺錯良民，方中信冷靜作好成個故仔，試圖掩飾真相，每一步都計到盡；舞廳江美儀態度一百八十度轉向，欺善怕惡；雞蟲華哥去到故事結尾等咗成晚，都係為咗向來福（吳彥祖）同丹丹報復，自己傷咗個頭，要打番爆來福個頭，仲要搞埋丹丹，一切都係極嘔心核突嘅計算。
—
「城內的人想出來 城外的人想進去」。
—
電影時值2004年，戲入面嘅「香港人」錙銖必較，而佢哋嘅對比就係兩位落嚟香港嘅大陸人：丹丹同來福。而丹丹亦係非常計算嘅人，每次當佢見到有人有錢都唔要嘅時候，佢就會覺得人哋係傻，唔多唔少玷染咗香港嘅壞氣氛。
—
當警察有罪惡都唔想理，而想放假嘅時候，丹丹嘅計算自有佢嘅美好。雖然係做妓女，每做一次得一百三十蚊落袋，但佢已經好滿足，好快已經搵到幾千蚊，亦即係最少同幾十個男人搞過，佢窮，但佢自食其力，甚至願意唔收錢同來福搞，因為佢對自己有恩，望湧泉相報。
—
而來福就更加係有情有義同疏爽，所有幫過佢嘅人佢都唔吝惜去比錢佢哋（重點係佢本身都好窮），一開始見義勇為幫丹丹出頭，然後又奮不顧身咁幫佢搶番個袋，所有嘢嘅背後只係要求卑微嘅回報。
—
香港食人，《旺角黑夜》某程度上借大陸人嘅視點嚟描繪香港嘅醜惡，亦有歌頌同胞嘅傾向，時至今日，中港矛盾劇烈，恐怕好難再睇到呢個面向嘅作品。
—
戲中有兩個角色死得好慘，正義嘅後生仔警察同埋來福，如果喺便利店前面，錢嘉樂願意唔計較麻煩，同後生仔追上去，咁後生仔又洗唔洗死？如果個雞蟲唔係小家到等報仇等咗成日，咁來福又會唔會比方中信射殺？金錢、計算，就係萬惡之源。
—
撕裂嚴重嘅香港，幾時先可以放低利益嘅計算，槍口一致對外，攜手抵抗不斷分化我哋嘅人？